深入淺出–利用家庭電器散發熱力的發電可能性

雪櫃、冷氣機、水煲等等各電器不時都會散發出熱力。
如果將這些多餘的熱力轉化成為電力，便能夠更有效運用資源，不作浪費。

（圖2）繼續深入講解之前，我們先以非常簡單的方法概括一下發電的原理。

只要電子在閉合電路單方向流動，就能促成電流，提供電力讓燈泡發光。

（圖3）要把熱力有效轉化為電力，我們需要一樣能夠有效傳遞電子而同時又不會傳遞熱力的物料。

有科學家最近發表文章（Ref1)，利用化學物ferricyanide ion Fe(CN)6 –4作為媒體把熱力轉化為電力。

選用Fe(CN)6 –4的原因基於其兩種特質。

1.它遇冷（約攝氏20度左右）的時候，再加上Guanidinium ion的輔助下便會變成固體結晶。

2.它遇熱的時候會放出電子並成為Fe(CN)6 –3。

（圖4）以下就是利用熱力發電的精髓要點。

1.Fe(CN)6 –4遇上外間熱力（例如電器所散發出的熱力），因而會釋發電子並成為Fe(CN)6 –3。

2.電子在閉合電路走動，產生電流，讓燈泡發亮。

3.電子到達另一端的凍金屬棒（約攝氏20度）後，從第1點所得來的Fe(CN)6 –3便會接收電子，變回Fe(CN)6 –4。

4.Fe(CN)6 –4在Guanidinium ion的輔助下變成固體結晶。
固體相對上傳熱的能力比液體較弱，因而減低了熱金屬棒把熱力傳到凍金屬棒的效率，促使凍金屬棒及熱金屬棒維持著溫差。

5.在地心吸力的影響下，固體結晶會趨往金屬棒那方。而在熱力的影響下，固體結晶變回液態Fe(CN)6 –4，重回第1點不斷循環。

綜合來說，科學家巧妙利用了Fe(CN)6 –4遇熱釋出電子的特點，以及遇冷配合Guanidinium結成固體、固體不易傳熱的特質，建造了有效傳遞電子而同時又不會有效傳遞熱力的物料。

（圖5）科學家在文中亦嘗試利用20個圖4的模組，在兩極維持50度的溫差下，提供電力予各用途之上。

現在需要解決的問題，就是找出收集多餘熱力的有效方法及物料，引導熱力到模組裡頭。
文章作者表示現時已積極尋找物料，相信假以時日絕有可能會在市面見到收集電器熱力發電的設備。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

正

再極端啲 室溫發電可唔可行

可行既話。。都唔好咁張揚。。tesla...

熱回收不了

水煲煲水唔係廢熱當然可行，雪櫃冷氣唔使諗，廢熱散唔切架雪櫃冷氣隨時overheat。不如你諗下點樣可以唔整壞粒CPU嘅情況下又可以散熱又轉化做電能？

其實將熱能變電力，現時已經有，不過要靠稀土系列金屬整。

但個module自己又有heat lost，可以整另一個module吸熱發電，如此類推

Pish

永動機

咁不如直接攞出去太陽曬

室溫應該唔可行
用熱力發電嘅要有溫差先得

唔得

一定要有足夠溫差，

熱能係一定由熱去凍， 兩件唔同溫度既嘢最終係會一樣溫度

即係你唔能夠儲起電器所產生既無用既熱能

想問Guanidinium ion 要點樣先畀到FeCN嚟融化？ 一直供應？定係喺條rod入面？
利申 冇chem底

篇文話係凍金屬棒個邊加入去，詳情我都唔係好清楚。

不過就算Guanidinium ion一直係入面都無所謂，始終作係凍嗰邊（~20C）先會幫到手形式結晶，遇熱就會融化變為液體。

收集閃電會唔會好d

計產電效率的話，當然有好多方法更勝一籌。

依家文章作者的原意係想將一啲日常產生出的多餘熱力轉化為電力，物盡其用。

會唔會難predict左啲